\documentclass[parskip=full-]{scrartcl}
\usepackage{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{lmodern}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{multicol,etaremune,enumitem}
\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}
\usepackage[pdftex,
	pdfauthor={Pascal Beyer, Jens Fisser, Marco Hoffmeier, Peter Johennecken, Arvid Koetting, Malte Rump, Aylin Schmidt},
	pdftitle={Exam Results Grundsatzdokument},
	pdfsubject={Exam Results Grundsatzdokument},
	pdfkeywords={Exam Results},
	pdfproducer={Latex with hyperref},
	pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[skip=2pt,font=scriptsize]{caption}
%\usepackage{booktabs}
%\usepackage{csquotes}
%\usepackage{paralist}
%\usepackage{xcolor}
%\usepackage[]{pgfgantt}
%\usepackage[]{palatino}
%\usepackage{enumitem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}

\newcommand {\er}{Exam Results}

\renewcaptionname{ngerman}{\contentsname}{Inhalt}
\renewcaptionname{ngerman}{\listfigurename}{Abbildungen}
\renewcaptionname{ngerman}{\listtablename}{Tabellen}
\renewcaptionname{ngerman}{\figurename}{Abb.}
\renewcaptionname{ngerman}{\tablename}{Tab.}

\author{Pascal~Beyer~$\cdot$~Jens~Fisser\\Marco~Hoffmeier~$\cdot$~Peter~Johennecken\\Arvid~Kötting~$\cdot$~Malte~Rump\\Aylin~Schmidt}
\title{\er\footnote{Projektbezeichnung} - Android App}
\subtitle{Grundsatzdokument}
\date {\today}

%Kommando für Namen der Projektmitglieder \tIN wobei IN Initialien als Kleinbuchstaben
\newcommand{\tpb}{Pascal Beyer}
\newcommand{\tjf}{Jens Fisser}
\newcommand{\tmh}{Marco Hoffmeier}
\newcommand{\tpj}{Peter Johennecken}
\newcommand{\tak}{Arvid Kötting}
\newcommand{\tmr}{Malte Rump}
\newcommand{\tas}{Aylin Schmidt}

% Das Dokument beginnt hier
\begin{document}
\maketitle
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=.5]{img/hs}
\end{figure}
\begin{abstract}
\er~ist eine Android Anwendung um permanent das HIS der Hochschule Emden-Leer auf neue Klausurergebnisse zu prüfen. Der Benutzer wird über eine Notification über neue Ergebnisse informiert.
\end{abstract}
\section*{Versionen}

\begin{multicols}{2}
\begin{etaremune}
	\item Überarbeitung \\
	Scrum-Rollen \\
	Aufteilung des Teams \\
	Ergänzungen zu Prog, Doku, Test, PM
	\columnbreak
	\item Erste Version des Dokuments \\
	Tätigkeitsbeschreibung der Rollen \\
	Randbedingungen
\end{etaremune}
\end{multicols}

\newpage
\tableofcontents
% Erstelle eine Hauptüberschrift\
\section{Randbedingungen}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llp{6cm}}
{\bf Agiles Framework}      & Scrum                                                               &                                                        \\
{\bf Versionsverwaltung}    & git                                                                 & BitBucket oder Stash                                   \\
{\bf Dokumentationssprache} & LaTeX                                                               & Für Dokumente mit Außenwirkung! Intern gem. Absprache. \\
{\bf IDE}                   & \href{https://www.jetbrains.com/student/}{IntelliJ Ultimate}        &                                                        \\
{\bf Code Style Guidelines} & \href{https://source.android.com/source/code-style.html}{Vorschlag} &                                                       
\end{tabular}
\caption{Randbedingungen}
\label{lbl:randbed}
\end{table}
\newpage
\section{Rollen}
\subsection{Programmierer}
	Der Programmierer\footnotetext{Zur besseren Lesbarkeit wurde im Dokument die männliche Form gewählt.} ist für die Erstellung des Quellcodes zuständig. Er hat die Aufgabe den Quellcode durch aussagekräftige Kommentare, sprechende Variablennamen und sonstige Mittel zur Verdeutlichung anderen leicht zugänglich zu machen. Softwaretest (JUnit) werden vom Programmierer selbst geschrieben (am Besten vor der Implementierung). Das UI wird von den Programmierern implementiert. Der Programmierer sollte sich möglichst an die \enquote{Best-Practices} von Google halten. Ebenfalls ist die Nutzung und Pflege der JavaDoc Kommentare Pflicht! Quellcode, Kommentare und JavaDoc werden in Englisch geschrieben. \\
	\newline
	\textbf{TODO} Test-Driven Development und interne Logik als Bibliothek?
	
\subsection{Tester}
	Der Tester reflektiert in erster Linie permanent das geplante und/oder implementierte UI. Er testet die Anwendung anhand der technischen Umsetzung, Gestaltung und Nutzbarkeit. Dabei sollte ein Statistik erstellt werden wie viele Interaktionen ein Benutzer benötigt um sein Ziel zu erfüllen. Die Testmethoden werden im Team abgestimmt. Eye-Tracking ist an der HS möglich.
	
\subsection{Dokumentatoren}
	Der Dokumentator ist primär für die Erstellung des Benutzerhandbuches zuständig. Diese Rolle wird erst gegen Ende des Projektes aktiv und baut die Dokumentation anhand von Notizen der Tester bzw. des Teams und der Dokumentation durch JavaDoc auf. Er überwacht die ordnungsgemäße Führung des JavaDoc. Das Handbuch erscheint auf deutsch.
	
\subsection{MCKler}
	Aufgabe des MCKler ist es die Schnittstelle zum Nutzer für den Benutzer bzw. die Benutzergruppen zu optimieren. Er erstellt Personas, Persona-Stories, Technical-Stories, Prototypen und sonstige Unterlagen die ihm helfen die Interaktion zwischen Mensch und Maschine möglichst \enquote{Frustfrei} für den Benutzer zu gestalten. Diese Rolle wird den Großteil ihrer Arbeit zu Beginn bzw. kurz vor der Programmierung im \enquote{Sprint0} haben, jedoch im späteren Verlauf die Anwendung ständig reflektieren und unter Umständen Veränderungen vorschlagen.
	
\subsection{Projektmanagement}
	Diese Rolle erstellt und pflegt die MTA und alle Projektpläne. Es ist außerdem für die Vorbereitung, Durchführung und Nachbereitung von Projektbesprechungen zuständig (inkl. Protokoll). Diese Rolle ist über die gesamte Laufzeit des Projektes gefordert.
	
\subsection{Administrator}
	Der Administrator kümmert sich um die Infrastruktur des Teams. Folgende Services benötigt das Team zur produktiven Arbeit:
	\begin{itemize}
		\item PM-Software (Jira-Agile)
		\item Versionskontrolle (Bitbucket oder Stash)
		\item Konferenzserver (Apache Openmeeting)
		\item Continous Integration (Bamboo)
		\item Interner Chat (HipChat)
		\item Umfragenserver (LimeSurvey oder u.U. Jira)
	\end{itemize}
	
\subsection{weitere Rollen}
	Die folgenden Rollen sind eher innerhalb der Programmierer angesiedelt und sind daher eher \enquote{in Scrum} während die oben genannten Rollen allgemein gelten. Das heißt solange nicht programmiert wird, ruht die Rollen (außer zur Vor- und Nachbereitung der Programmier-Phase).
	\subsubsection{Scrum-Master}
	Der Scrum Master ist dafür verantwortlich, dass Scrum gelingt. Dazu arbeitet er mit dem Entwicklungsteam zusammen, gehört aber selbst meist nicht dazu. Er führt die Scrum-Regeln ein und überprüft deren Einhaltung, er moderiert die Treffen und kümmert sich um die Behebung von Störungen und Hindernissen. Dazu gehören mangelnde Kommunikation und Zusammenarbeit sowie persönliche Konflikte im Entwicklungsteam, Störungen in der Zusammenarbeit zwischen Product Owner und Entwicklungsteam sowie Störungen von außen, beispielsweise Aufforderungen der Fachabteilung zur Bearbeitung zusätzlicher Aufgaben während eines Sprints.

Ein Scrum Master ist gegenüber dem Entwicklungsteam eine dienende Führungskraft. Er gibt einzelnen Team-Mitgliedern keine Arbeitsanweisungen. Weder beurteilt er sie, noch belangt er sie disziplinarisch. Der Scrum Master ist als Coach für den Prozess und die Beseitigung von Hindernissen verantwortlich. Unterschiedliche Teams und Situationen erfordern vom Scrum Master ein Situatives Führen.

Zu Beginn einer Scrum-Implementierung ist der Scrum Master eine Vollzeitstelle, da die Umstellung der Abläufe, das Zusammenwachsen des Teams und das Einlernen der Rollen meist aufwändig sind. Er bildet das Team in Scrum aus. Ist Scrum erst einmal etabliert, kann der Scrum Master seine Rolle als Change-Manager wahrnehmen. Er hat dann die Zeit und auch die nötige Erfahrung, um Scrum im Unternehmen bekannt zu machen und dessen Akzeptanz zu steigern.\\
	\newline
	\textbf{Quelle:} \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Scrum#Scrum_Master}
	
	\subsubsection{Product-Owner}
	Der Product Owner ist für die Eigenschaften und den wirtschaftlichen Erfolg des Produkts verantwortlich. Er gestaltet das Produkt mit dem Ziel, den wirtschaftlichen Nutzen für das eigene Unternehmen zu maximieren. Er erstellt, priorisiert und erläutert die zu entwickelnden Produkteigenschaften, und er urteilt darüber, welche Eigenschaften am Ende eines Sprints fertiggestellt wurden. Er ist eine Person, kein Komitee. Ihm allein obliegt die Entscheidung über das Produkt, seine Eigenschaften und die Reihenfolge der Implementierung. So balanciert er Eigenschaften, Auslieferungszeitpunkte und Kosten.

Zur Festlegung der Produkteigenschaften verwendet der Product Owner das Product Backlog. Darin trägt er in Zusammenarbeit mit dem Entwicklungsteam und den Stakeholdern die Anforderungen an das Produkt ein. Der Product Owner ordnet, detailliert und aktualisiert das Product Backlog regelmäßig im Product Backlog Refinement.

Als Produktverantwortlicher hält der Product Owner regelmäßig Rücksprache mit den Stakeholdern, um deren Bedürfnisse und Wünsche zu verstehen. Dabei muss er die Interessen und Anforderungen unterschiedlicher Stakeholder verstehen und abwägen.

In der Praxis erhalten Product Owner häufig nicht die Vollmacht, die notwendigen Entscheidungen verbindlich zu treffen – abweichend von der Rollenkompetenz, die in Scrum eigentlich vorgesehen ist. Häufig werden Product Owner auch mit fremden Aufgaben überlastet.\\
	\newline
	\textbf{Quelle:} \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Scrum#Product_Owner}
	
	\subsubsection{Team}
	Das Entwicklungsteam ist für die Lieferung der Produktfunktionalitäten in der vom Product Owner gewünschten Reihenfolge verantwortlich. Zudem trägt es die Verantwortung für die Einhaltung der vereinbarten Qualitätsstandards. Das Entwicklungsteam organisiert sich selbst. Es lässt sich von niemandem, auch nicht vom Scrum Master, vorschreiben, wie es Backlogeinträge umzusetzen hat.

Ein Entwicklungsteam sollte in der Lage sein, das Ziel eines jeweiligen Sprints ohne größere äußere Abhängigkeiten zu erreichen. Deshalb ist eine interdisziplinäre Besetzung des Entwicklungsteams wichtig, z. B. mit Architekt, Entwickler, Tester, Dokumentationsexperte und Datenbankexperte. Gute und schlechte Ergebnisse werden nie auf einzelne Teammitglieder, sondern immer auf das Entwicklungsteam als Einheit zurückgeführt. Das ideale Teammitglied ist sowohl Spezialist als auch Generalist, damit es Teamkollegen beim Erreichen des gemeinsamen Ziels helfen kann.

Ein Entwicklungsteam besteht aus mindestens drei, höchstens neun Mitgliedern. Es muss einerseits groß genug sein, alle benötigten Kompetenzen zu vereinigen, andererseits steigt mit wachsender Teamgröße der Koordinierungsaufwand.

Zu den weiteren Aufgaben eines Entwicklungsteams zählt die Schätzung des Umfangs der Einträge im Product Backlog (im Product Backlog Refinement). Außerdem bricht das Entwicklungsteam in der Sprint Planung die für einen Sprint ausgewählten Einträge aus dem Product Backlog in Arbeitsschritte, sogenannte Tasks, herunter, deren Bearbeitung in der Regel nicht länger als einen Tag dauert. Das Ergebnis ist das Sprint Backlog.

Team-Mitglieder haben bisweilen Schwierigkeiten, die interdisziplinären Anforderungen zu akzeptieren. So mag beispielsweise ein Entwickler nicht verstehen, warum er auch die Arbeit eines Testers leisten soll. Dahinter steht jedoch der Gedanke, dass ein starkes Team den Unwägbarkeiten eines Projektes wesentlich besser gewachsen ist als eine Sammlung individueller Talente. Falls jemand mit einer Aufgabe nicht zurechtkommt, kann ein anderer helfen, das Sprint-Ziel zu erreichen. Fällt jemand für einige Zeit aus, so ist ein interdisziplinäres Team besser in der Lage, die fehlende Expertise zu kompensieren.\\
	\newline
	\textbf{Quelle:} \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Scrum#Entwicklungsteam}
	
\newpage
\section{Verteilung der Projektmitglieder auf die Rollen}
\subsection{Aufteilung für das ganze Projekt}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{7cm}p{3cm}}
Rolle & Hauptbesetzung & Vertretung \\
{\bf Projektleitung}    & \tpj        & \tjf                             \\
{\bf Programmierer}     & \tjf(1; Leitung), \tmh(0.5), \tmr(0.5), \tpj(0.5) & \tmh \\
{\bf Tests}             & \tak, \tpb  & Vertretung untereinander                             \\
{\bf Dokumentatoren}    & \tak, \tpb  & Vertretung untereinander                             \\
{\bf MCKler}            & \tak, \tpb, \tas & Vertretung untereinander                        \\
{\bf Projektmanagement} & \tpj(0.5; Leitung), \tmr(0.5), \tas(?) & \tmr           \\
{\bf Admin}             & \tmh(0.5) & \tpj                              
\end{tabular}
\caption{Rollenaufteilung}
\label{lbl:rollenaufteilung}
\end{table}

\subsection{Verteilung der Rollen innerhalb von Scrum}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{10cm}}
{\bf Product-Owner}     & \tpj                                     \\
{\bf Scrum-Master}      & \tak~oder \tpb                           \\
{\bf Team}              & \tjf, \tmh, \tmr, \tpj                   \\
\end{tabular}
\caption{Rollenaufteilung innerhalb von Scrum}
\label{lbl:rollenaufteilung_scrum}
\end{table}
\end{document}
